\section{Обзор предметной области}

\subsection{Задача разметки последовательностей}

В общем случае, последовательность - это упорядоченный список событий $S = <s_1, s_2, \ldots, s_n>$, 
где с событием $s_i$, в общем случае, могут быть связаны любые данные. 
Однако в данной работе будем предполагать, что события представлены в виде набора признаков фиксированной длины, 
в котором признак может быть представлен строкой, действительным или целым числом, логической переменной или переменной перечислимого типа.  
Каждый элемент последовательности, помимо прочего, может иметь метку, в этом случае говорят о размеченных последовательностях.

Пусть L- множество меток, тогда на размеченной последовательности задана функция отображения событий $Label:s_i \rightarrow l, l \in L$. 
Помимо метки элементов последовательности, сама последовательность также может иметь класс: 
$Class: s_i \rightarrow c, c \in Cl$ где \textit{Cl} - множество возможных классов.

Таким образом, при работе с последовательностями, возникает две задачи: классификация последовательностей (sequence classification), — то есть 
восстановление неизвестной функции  \textit{Class}, и разметка последовательностей (sequence labeling), то есть восстановление неизвестной функции T. 
В литературе \cite{nguyen2007comparisons} этот вид классификации также называется сильной классификацией последовательностей ( strong sequence classification ).
В обоих задачах предполагается наличие обучающего множества - набора правильно классифицированных или размеченных последовательностей.


Для решения задачи классификации было предложено множество различных методов, которые можно разбить на следующие группы:

\begin{itemize}
  \item Метод, основанный на наборах признаков фиксированной длины.
    Этот способ требует преобразования последовательности в набор признаков, 
      и это преобразование играет основную роль в классификации.
  \item Метод на основе оценки расстояния между последовательностями.
    Примером такого расстояния может служить расстояние Левенштейна\cite{levenshtein1966binary}.
  \item Классификация с использованием статистических моделей.
\end{itemize}

Основным недостатком классических алгоритмов машинного обучения является требование, предъявляемое к входным данным, что признаковое описание объекта должно иметь фиксированную длину.

Однако класс элемента последовательности часто зависит от его контекста, который не имеет фиксированной величины, поэтому появляется необходимость ограничивать длину контекста некоторым окном фиксированной величины.


Для решения сильной задачи классификации, однако, подходит лишь последняя группа методов, среди которых отметим\cite{nguyen2007comparisons}:

\begin{itemize} 
  \item Вероятностные графовые модели.
  \item Скрытые марковские цепи.
  \item Марковские SVM\cite{altun2003hidden}.
  \item Рекуррентные нейронные сети (RNN).
\end{itemize}

\input{src/crf} % графовые модели

\subsection{ Скрытые Марковские Модели }

Скрытая марковская модель (CMM, Hidden Markov Model, HMM) - статистическая модель, имитирующая работу процесса, похожего на марковский процесс с неизвестными параметрами, и задачей ставится установление неизвестных параметров на основе наблюдаемых. Полученные параметры могут быть использованы в дальнейшем анализе, например, для распознавания образов.

В обычной марковской модели состояние видимо наблюдателю, поэтому вероятности переходов - единственный параметр. В скрытой марковской модели мы можем следить лишь за переменными, на которые оказывает влияние данное состояние. Каждое состояние имеет вероятностное распределение среди всех возможных выходных значений. Поэтому последовательность символов, сгенерированная СММ, даёт информацию о последовательности состояний.

Диаграмма \ref{hmm}, показывает общую структуру СММ.
Овалы представляют собой переменные со случайным значением.
Случайная переменная $x(t)$ представляет собой значение скрытой переменной в момент времени $t$. Случайная переменная $y(t)$ - это значение наблюдаемой переменной в момент времени $t$.
Стрелки на диаграмме символизируют условные зависимости.

\begin{center}
  \begin{figure}[h!]
    \center{\includegraphics[width=\textwidth]{hmm_diagram.png}}
    \caption{Диаграмма темпорального развития СММ}
    \label{hmm}
  \end{figure}
\end{center} % \fxwarning{что же такая пикселизация?} =(

Из диаграммы становится ясно, что значение скрытой переменной $x(t)$ (в момент времени $t$) зависит только от значения скрытой переменной $x(t-1)$ (в момент $t-1$).
Это называется свойством Маркова. Хотя в то же время значение наблюдаемой переменной $y(t)$ зависит только от значения скрытой переменной $x(t)$ (обе в момент времени $t$).


Вероятность увидеть последовательность $Y=y(0),y(1),\dots ,y(L-1)$ длины $L$ равна

\begin{equation}
P(Y)=\sum _{X}P(Y\mid X)P(X),
\end{equation}

Здесь сумма пробегает по всем возможным последовательностям скрытых узлов. $X=x(0),x(1),\dots ,x(L-1)$.
Метод подсчёта полным перебором значений $P(Y)$ - очень трудоёмкий для многих задач из реальной жизни в силу того, что количество возможных последовательностей скрытых узлов очень велико.
Но применение процедуры прямого-обратного хода позволяет существенно увеличить скорость вычислений.

Существуют три основные задачи, связанные с СММ:

\begin{itemize}
  \item Алгоритм прямого-обратного хода: даны параметры модели и последовательность, требуется вычислить вероятность появления данной последовательности (позволяет решить задачу установления параметров модели).
  \item Алгоритм Витерби: даны параметры модели, требуется определить наиболее подходящую последовательность скрытых узлов, наиболее точно описывающую данную модель.
  \item Алгоритм Баума-Велша: дана выходная последовательность (или несколько) с дискретными значениями, требуется «потренировать» СММ на данном выходе.
\end{itemize}


\subsection{ Рекуррентные Нейронные сети }

Рекуррентные нейронные сети ( Recurrent neural network, RNN) — вид нейронных сетей, в которых имеется обратная связь.
При этом под обратной связью подразумевается связь от логически более удалённого элемента к менее удалённому.
Наличие обратных связей позволяет запоминать и воспроизводить целые последовательности реакций на один стимул.
С точки зрения программирования в таких сетях появляется аналог циклического выполнения, а с точки зрения систем — такая сеть эквивалентна конечному автомату.

Существует множество разновидностей рекуррентных нейронных сетей, различающихся способом обратной связи.
Среди них следует отметить сети типа Долгая краткосрочная память (Long short-term memory, LSTM) \cite{hochreiter1997long}.

Как и большинство рекуррентных нейронных сетей, LSTM-сеть является универсальной в том смысле, что при достаточном числе элементов сети она может выполнить любое вычисление, на которое способен обычный компьютер, для чего необходима соответствующая матрица весов, которая может рассматриваться как программа.
В отличие от традиционных рекуррентных нейронных сетей, LSTM-сеть хорошо приспособлена к обучению на задачах классификации, обработки и прогнозирования временных рядов в случаях, когда важные
события разделены временными лагами с неопределённой продолжительностью и границами.
Относительная невосприимчивость к длительности временных разрывов даёт LSTM преимущество по отношению к альтернативным рекуррентным нейронным сетям, скрытым марковским моделям и другим методам обучения для последовательностей в различных сферах применения.

Как и все нейронные сети, LSTM-сеть в качестве входных данных использует признаковое описание элементов фиксированной длинны.


\input{src/svmhmm}

% end of section
\pagebreak 

\input{src/metric_algos}

%Вывод
\subsection{Выводы}
Из анализа существующих алгоритмов классификации последовательностей видно, что алгоритмы используют разнообразные способы обобщения, позволяющие работать с последовательностями и не существует универсального подхода, применимого ко всем алгоритмам.
Некоторые алгоритмы (CRF и HMM), однако, используют похожий способ обобщения, основанный на алгоритме Витерби.

Проанализировав существующие метрические алгоритмы классификации можно сделать вывод, что все они основаны на вычислении некоторой оценки на основе функции расстояния между объектами. Не смотря на то, что способы вычисления оценки различаются, общих подход определения класса, минимизирующего (максимизирующего) выбранную оценку общий для всех рассмотренных методов. Далее будет показано как использование такой оценки может быть использовано для обобщения метрических алгоритмов классификации.

Далее будет рассмотрена возможность использования этого алгоритма для обобщения метрических алгоритмов классификации.

\pagebreak

\input{src/modification}

\input{src/experiment}

\input{src/nel}


